\chapter{Ein unklares Berufsprofil}\label{sec:2}
  \section{Anforderungen, Aufgaben und Tätigkeiten von Kita-Leitungen}\label{sec:2_1}

    \begin{flushleft}
      Kindertageseinrichtungen haben eine Vielzahl an Aufgaben zu bewältigen, doch die Hauptaufgabe von diesen Institutionen ist es Kinder zu bilden, betreuen und erziehen. \citep[vgl.][S.~9]{LeitungvKi2014} Gerade durch den steigenden gesellschaftlichen Anspruch - mit dazubeigetragen hat die PISA Studie - spielt die Qualität der frühkindlichen Bildung immer mehr eine Rolle. Die Frage \enquote{Wie die Qualität in den Kitas erhöht werden kann?} stand zur Debatte. Lösungen für diese neue Herausforderung waren unteranderem die Höcherqualifizierung der Fachkräfte und die Professionalisierung der pädagogischen Arbeit. Mit dazu beitragen sollen die neuen kindheitspädagogischen Studiengänge.
Im Zuge des veränderten Blick auf frühkindliche Bildung, wurde der Kita-Leitung immer mehr eine entscheidende Rolle für eine \enquote{gute und gesunde} Kita zugeschrieben. \citep[vgl.][S.~14]{Lupe2014} So wei"s man, dass Kita-Leitungen ein gro"ses Aufgebenspektrum abzudecken haben, sie müssen sowohl die Herausforderungen von kleinen bis mittleren Unternehmen meistern, als auch dem Kernauftrag von Kindertageseinrichtung, (bilden, erziehen und betreuen) gerecht werden.\citep[vgl.][S.~8]{LeitungvKi2014} Doch ein einheitliches länder- und trägerübergreifendes Profil für Leitungskräfte von Kindertageseinrichtungen existiert bis heute nicht. So ist wissenschaftlich weder nachzuvollziehen welche Kompetenzen und Qualifikationen Leitungskräfte mitbringen sollten, noch welche Aufgaben sie zu bewältigen haben.\citep[vgl.][S.~14f]{Lupe2014} Die Klarheit die dieser Berufszweig dringend braucht, ist durch die deutschlandweite Vielfalt im Bereich der Kita-Landschaft schwerer zu erreichen. So setzt sich jede Kindertageseinrichtung aus verschieden Bausteinen zusammen, die abhängig von der Kita, eine andere Gewichtung haben. Jede Leitung arbeitet mit Eltern, Kindern und Mitarbeiterinnen zusammen. Hierbei gibt es natürlich gro"se Unterschiede. Doch sind es gerade die Bedingungen die jede Kita einzigartig macht. Zum einen ist es das jeweilige Landesrecht an dem sich Leitungskräfte orientieren müssen, sowie die Trägerschaft, der Sozialraum, die Organisationsstruktur, die Organisationskultur und die Grö"se der Organisation.(ebd) Gerade die Trägerschaft spielt eine gro"se Rolle bei der Verteilung der Aufgaben, die Kita-Leitungen zu bewältigen haben. Es gibt verschiedenste Konstellationen wie eine Kita geleitet werden kann. So kann es sein, das Verwaltungsaufgaben der Kita-Leitung überlassen werden, für diese Aufgaben kann sich aber auch der Träger selbst kümmern. Das Gleiche gilt auch für den Punkt des pädagogischen Konzepts. Folglich lässt sich feststellen, dass sich somit auch die Anforderungen, der Handlungsspielraum und die Arbeitsbelastung in einem hohen Ma"s  voneinander unterscheiden können.\citep[vgl.][S.~9]{LeitungvKi2014} Hinzukommt das deutschlandweit immer noch 57\% der Leitungskräfte nicht für die Leitungstätigkeit freigestellt sind. So übernehmen sie weiterhin Tätigkeiten in anderen Bereichen, wie etwa im Gruppendienst. Hier übernehmen sie gruppenübergreifende Tätigkeiten, arbeiten als Zweit- oder Ergänzungskraft oder sind noch als Gruppenleitung tätig. \citep[vgl.][S.~15]{Lupe2014}
Auch wenn die Anforderungen, Aufgaben und Tätigkeiten in der Gewichtung sehr variieren können, wird im folgenden versucht darzustellen welchem Spektrum eine Kita-Leitungen gerecht werden muss.
    \end{flushleft}


  \subsection{Der struktureller Rahmen der Leitungstätigkeit}\label{sec:2_1_1}
    \begin{flushleft}
      Kitas unterstehen in den meisten Bundesländern der Kinder und Jugendhilfe. Wie bereits erwähnt (siehe 1.1) gibt es auf Bundesebene keine einheitlichen Rahmenbedingungen für Kindertageseinrichtungen. So tragen das jeweilige Landesrecht, die unterschiedlichen Bildungspläne oder -programme, Finanzierungssysteme der Bundesländer, Träger und die Qualitätsstandards  dazubei, dass eine unübersichtliche Vielfalt in diesem Bereich herrscht.
Ein gro"ser Unterschied stellen in vielerlei Hinsicht die Finanzierungssysteme der einzelnen Länder da.\citep[vgl.][S.~9]{LeitungvKi2014} Ein Vergleich  der Finanzierungssysteme zwischen den Nachbarländern Hamburg und Schleswig-Holstein zeigt deutlich wie heterogen die Arbeit von Kita - Leitungen ist. Hamburg als Stadtstaat hat seit 2003 ein Subjektfinanzierungssystem. Wohingegen Schleswig-Holstein, wie die meisten Bundesländer in Deutschland, ein Objektfinanzierungssystem hat.\citep[vgl.]{Finanz2015} Doch was bedeutet das für die Leitungskräfte von Kindertageseinrichtungen? Leitungskräfte die in Schleswig-Holstein arbeiten haben eine gewisse Planungssicherheit, da ihre Kindertagesstätten grundfinanziert werden. So müssen sich Kita-Leitungen nicht ständig mit Unsicherheiten bezüglich ihres Personals auseinandersetzen und könne ihnen, den Kindern und Eltern eine gewisse Kontinuität und Verlässlichkeit bieten. Die Grundfinanzierung ermöglicht es den Kitas selbst zu wählen wer ihre Einrichtung besuchen darf. Wohingegen beim Subjekt finanzierten System der Nachfrager in diesem Fall die Eltern und Kinder finanziert werden. Träger und Kita- Leitungen stehen hier vor der Herausforderung ihre Institutionen so attraktiv zu gestalten, dass alle ihre Plätze auch besetzt werden. Da kann es passieren, dass einige Angebotsstrukturen beim Personal nicht immer auf Gegenliebe stö"st. Hier ist die Leitung gefragt ihrem Personal eine gewisse Sicherheit zu vermitteln. So gleichen Hamburger Kitas in vielerlei Hinsicht mehr einem wirtschaftlichem Unternehmen.\citep[vgl.][S.~43]{Gutschein2009} Doch welche Aufgaben, besonders im Managementbereich, eine Kita-Leitung schlussendlich übernimmt, hängt dann aber stark vom Träger der jeweiligen Kita ab. Manche Leitungskräfte und ihr Teams bekommen einen recht gro"sen Spielraum und gestalten ihre Konzepte und Richtlinien selber. Andere wiederum bekommen vom Träger schon Richtlinien vorgegeben. Auch die Verteilung von Verwaltungsaufgaben ist sehr unterschiedlich. Manche Träger übernehmen selbst Verwaltungsaufgaben, wieder andere delegieren einige oder alle Verwaltungsaufgaben an die Kita-Leitung.\citep[vgl.][S.~9]{LeitungvKi2014} Weiterer entscheidende Punkte die den strukturellen Rahmen von Leitungskräften beeinflussen, sind das Personal selbst (denn so heterogen die Kita-Landschaft ist, so heterogen ist auch die Ausbildung der Pädagogen) und politische Gegebenheiten (Der Ausbau der unter drei Jährigen Betreuung).(ebd) All diese Punkte zeigen die Komplexität des Aufgabenprofils von Leitungskräften. Im Folgenden wird versucht darzustellen wie dieses Aufgabenprofil aussieht.
    \end{flushleft}

  \subsection{Als Kita-Leitungen organisieren und managen}\label{sec:2_1_2}
    \begin{flushleft}
      Als Kita-Leitung ist es immer wichtig Management und Organisation im pädagogischen Kontext zu betrachten. Durch den Prozess des Managen und Organisieren soll die Qualität der pädagogischen Arbeit erhöht werden. Die Leitungskraft sollte hierbei die zentrale Aufgabe spielen. Denn sie hat die Aufgabe Lerngelegenheiten und -anlässe zu schaffen, sowohl für die Kinder wie auch für das pädagogische Fachpersonal. Des Weiteren ist sie prägend für den Stil, Kultur und die Weiterentwicklung pädagogischer Prozesse. \citep[vgl.][S.~11f]{LeitungvKi2014} Wenn man es ganz banal nimmt \enquote{ohne sie läuft nichts}.
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Um erfolgreich eine Kindertageseinrichtung führen und managen zu können, sollte man laut Simsa/Patak 2008 die sieben Führungsaufgaben beachten:
      \begin{enumerate}
        \item Mich selbst führen (Selbstführung);
        \item Meine Mitarbeiterführen (Mitarbeiterführung);
        \item Die Zusammenarbeit gestalten (Teamentwicklung, Elternarbeit);
        \item Die Organisation entwickeln (Organisationsentwicklung);
        \item Aufgabe und Ziele erfüllen;
        \item Den strategischer Rahmen für Führungsaktivitäten setzen (Führungsstrategie)
        \item Das Umfeld beobachten, relevante Trends erkennen und Rahmenbedingungen wahrnehmen und deren Bedeutung für die Verantwortungsbereich einschätzen. \citep[vgl.][S.~41]{LeadershipNon2008}
      \end{enumerate}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Das Thema \textbf{Selbstführung} ist sehr komplex und umfasst mehrere Punkte sowie Arbeitsorganisation, Fachkompetenz, Selbstklärung und Selbstreflexion, Selbstsorganisation, Karriereplanung, Arbeitsorganisation und Zeitmanagement, Stress- und Krisenmanagement und die eigene Haltung. \citep[vgl.][S.~12f]{LeitungvKi2014} So ist Selbstführung der entscheidende Schritt um andere führen zu können. Wer sich selbst hinterfragt kann sich nur so weiterentwickeln und als Führungsperson glaubwürdig agieren. Da die Aufgaben der Leitung mit gro"sen Verantwortungen verbunden sind, ist eine hohe persönliche Reife für dieses Arbeitsfeld von Nöten. So beeinflusst die Kita-Leitung mit ihrem eignen Handeln und Verhalten die Lebenswelt, Arbeitszufriedenheit und Gesundheit ihrer Mitarbeiterinnen. \citep[vgl.][S.~42]{LeadershipNon2008} Des Weiteren beeinflusst sie durch ihre Kompetenzen die Qualität der pädagogischen Arbeit. Ganz banal gesagt, eine Kita spiegelt die Führungsqualität der Leitung wider.
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      \textbf{Mitarbeiterführung} fängt mit der Auswahl des Personlas an. Hierbei ist entscheidend zu gucken wer passt ins Team und gibt es für ihn entsprechende Arbeitsbereiche. \citep[vgl.][S.~43]{LeadershipNon2008} Wenn neue Kollegen ins Team kommen, sollte die Kita-Leitung die Einarbeitung schon geplant haben. Übernimmt sie selber die Einarbeitung oder eine der anderen Mitarbeiterinnen.\citep[vgl.][S.~19]{Mitarbfüh2011} Des Weiteren ist das Binden der Mitarbeiterinnen an das \enquote{Unternehmen} (Kinder, Eltern, Team und Träger) für eine gute Personalführung unerlässlich. Dieser Schritt ist besonders wichtig wenn eine hohe Fluktuation vermieden werden soll. Da es durch eine hohe Fluktuation schwer ist die angestrebte Qualität beizubehalten. Zudem müssen sich das Team, die Kinder und Eltern immer wieder auf neue Leute und Persönlichkeiten einstellen. Die Bindung an die Kita kann die Kita-Leitung unter anderem durch ihr eigenes Verhalten erreichen. Es gibt zwei entscheidende Werte die bei jedem Handeln dem Mitarbeiterinnen gegenüber oberste Priorität haben: Wertschätzung und Fairness. Au"serdem sollte die Kita-Leitung sich als Berater und Begleiter ihres Personals verstehen. Hierfür muss sie gegeben Falls verschiedenen Rollen (Starthelferin, Beraterin, Moderatorin, Gutachterin, Prozessbegleiterin, Trainerin, Therapeutin, Betreuerin, Sponsorin oder Patin) einnehmen.\citep[vgl.][S.~21ff]{Mitarbfüh2011} Als Kita-Leitung sollte man daher ein Gespür und die Fähigkeit haben, andere und ihre Potenziale und Grenzen zu erkennen. Um sie dementsprechend zu fördern, zu motivieren und zu fordern.\citep[vgl.][S.~43]{LeadershipNon2008} Bei dem Thema Mitarbeiterführung, spielt auch die Trennung von Mitarbeiterinnen eine Rolle. Die Kita-Leitung fungiert hier in einer unliebsamen Rolle. Hierbei sollte ihr bewusst sein, dass ein einfühlsamer Umgang sehr wichtig ist.\citep[vgl.][S.~37]{Mitarbfüh2011}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Qualität und ein gut funktionierendes Team können gerade in der Kindertagesbetreuung nicht getrennt von einander betrachtet werden. Nur weil jeder Einzelne hervorragende Kompetenzen besitzt, hei"st dies noch lange nicht, dass sie auch gut im Team zusammenspielen können. Daher sollte jeder Kita-Leitung das Thema \textbf{Teamentwicklung} sehr am Herzen liegen.\citep[vgl.][S.~44]{LeadershipNon2008} Doch arbeitet die Kita-Leitung nicht nur mit ihrem Team zusammen, sondern auch mit den Eltern, dem Träger und natürlich auch mit den Kindern. Au"serdem vernetzt sie sich mit anderen Einrichtung im Sozialraum.\citep[vgl.][S.~13]{LeitungvKi2014} Da sie hier mit vielen Parteien \textbf{zusammen arbeitet} ist die richtige Beobachtung, Vermittlung und  Kommunikation ein wichtiges und entscheidendes Gut. \citep[vgl.][S.~44]{LeadershipNon2008}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Bei der \textbf{Organisationsentwicklung} geht es unter anderem um Regeln, Strukturen und Prozessbeschreibungen.\citep[vgl.][S.~45]{LeadershipNon2008} So wird die Arbeit der Kita-Leitung, bei dem Thema Organisationskultur, vom Träger geprägt. Erst einmal gibt der Träger die Regeln, Normen und Werte für den täglichen Umgang von Gro"s und Klein vor. So sind das Bild vom Kind und das allgemeine Menschenbild eine guter Wegweiser für alle und bestimmen die jeweilige Kultur jeder einzelnen Kita. Die Organisationskultur und das Organisationsklima gehen Hand in Hand über. Die Atmosphäre, die stark von den jeweiligen Akteurinnen abhängig ist, spiegelt den Umgang von Gro"s und Klein wider. Die Kita-Leitung kann durch ihr Führen und Leiten, dies stark beeinflussen. Auch die gezielte Steuerung der Organisation, ist eine Aufgabe die die Kita-Leitung zu erfüllen hat. Dies muss sie tun um die Qualität ihrer Einrichtung gewährleisten zu können. Teil dieser Aufgabe ist es, Ablaufe nach ihrer Qualität und ihrer Umsetzung zu beurteilen. Wenn nötig schreitet sie ein, um das gewünschte Ziel zu erreichen. Ein ebenfalls sehr komplexes Aufgabengebiet sind die Organisationsentwicklungsprozesse. Sie bringen die Kita im \enquote{wahrsten Sinne des Wortes} ein Stück nach vorne. Der Weiterentwicklungsprozess kann sehr unterschiedlich beeinflusst sein und kann dadurch natürlich auch sehr unterschiedlich aussehen. So kann der Prozess sowohl von eignen Zielen wie auch von äu"seren Anforderungen ins Rollen gebracht werden. Die Weiterentwicklung sollte sehr strukturiert ablaufen. Dies sollte die Kita-Leitung sich klar machen und sich unter anderem die folgenden Fragen stellen \enquote{Was habe ich?}, \enquote{Was will ich erreichen?}, \enquote{Was brauche ich um dieses Ziel zu erreichen?} und \enquote{In welchem Zeitraum schaffe ich das?}. Da der Prozess der Veränderung nicht immer Reibungslos abläuft, kann die Begleitung von einer au"senstehenden Person sehr hilfreich sein. Gerade beim Thema Teamentwicklung ist es angebracht jemanden von au"sen einzuladen, um Teamprozesse voran zu treiben \citep[vgl.][S.~19]{LeitungvKi2014}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      An Kindertagesstätten werden viele Erwartungen und Aufgabe von außen herangetragen. So werden Aufgaben und Auflagen vom Gesetzgeber und von Trägern an eine Kita weitergeleitet. Des Weiteren haben Eltern und die Gesellschaft im allgemeinen eine gewisse Erwartungshaltung, was eine Kita zu leisten hat. \citep[vgl.][S.~45f]{LeadershipNon2008} Aufgaben sind Aufträge für Leis­tungen, die vom Personal im Hinblick auf die Ziele der Organisation zu erfüllen sind.\citep[zitat][S.~14]{LeitungvKi2014} Daraus lässt sich schließen, dass unterschiedliche Akteurinnen unterschiedliche \textbf{Aufgaben und Ziele zu erfüllen} haben. Das pädagogische Fachpersonal benötigt sowohl fachliche, wie auch soziale Kompetenzen im Umgang mit Kindern, Eltern und ihren Teammitgliedern. Die Kita-Leitung selber hat, wie bereits mehrfach erwähnt, ein sehr komplexes Aufgabenfeld. Zu ihren Aufgaben gehört es unter anderem Managementaufgaben, sowie betriebwirtschaftliche Prozesse zu erfüllen. Außerdem hat sie die Aufgabe die an die Kita herangetragenen Erwartungen, Aufgaben und Auflagen für ihre Kita zu übersetzen und übertragbar zu machen. Dabei stellt sie sicher, dass fachliche Standards, Aufgaben und Ziele erfüllt werden. Hierzu gehören sowohl inhaltlich - konzeptionelle Dinge, wie auch die Umsetzung des pädagogisch Konzepts.\citep[vgl.][S.~14]{LeitungvKi2014}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Die \textbf{Führungsstrategie} ist ein Aufgabenbereich in dem festgelegt wird, welchen Weg die Kindertagesstätte gehen soll. Hier werden Konzepte und Konzeptionen entwickelt, in denen festgelegt wird welche Leitbilder, Visionen, Strategien, Werte und Normen für diese Institution gelten. Dies soll allen Beteiligten den täglichen Umgang erleichtern. Da alle Mitarbeiterinnen eine klare Orientierung für ihren Arbeitsalltag bekommen. Wenn dies gut geplant ist, ist das eigentlich Führen an diese Stelle nicht mehr von Nöten. Die Kita-Leitung fungiert dann eher als Richtungsweisende und nicht mehr als Führung im eigentlichen Sinne.\citep[vgl.][S.~46]{LeadershipNon2008}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Unerlässlich ist es als Führungskraft einer Kita \textbf{das Umfeld zu beobachten, relevante Trends zu erkennen und Rahmenbedingungen wahrzunehmen und deren Bedeutung ihren Verantwortungsbereich einzuschätzen}. In Simsa und Patak (2008) findet man zwar eine unvollständige, aber trotz dessen recht hilfreiche Aufzählung, was eine Leitungskraft, nicht aus dem Auge verlieren sollte. Des Weiteren ist auch die Zusammenfassung dieses Aufgabenbereiches von Ulber/Strehmel (2014) sehr Hilfreich. So sollte eine Kita-Leitung den Personalmarkt, die Entwicklung in der eigenen Kindertagesstätte, die gesetzliche Lage  relevante technologische Entwicklungen, relevante Trends, gesellschaftliche Entwicklungen, die Rahmenbedingungen ehrenamtlicher Tätigkeiten, Entwicklungen im Umfeld sowie in anderen Kindertagesbetreuungen und gesetzliche Richtlinien und Rahmungen zu beobachten und zu interpretieren. \citep[vgl.][S.~47]{LeadershipNon2008} \citep[vgl.][S.~21]{LeitungvKi2014}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Um dem Spektrum an Anforderungen und Aufgaben gerecht zu werden, ist die Kooperation und Vernetzung mit anderen Einrichtungen und Institutionen für Kita-Leitungen unerlässlich. Diese erhalten den Informationsfluss den sie benötigen und können diese Quellen als Partner und Stütze in der Bildung, Erziehung und Betreuung von Kindern nutzen.\citep[vgl.][S.~21f]{LeitungvKi2014}
    \end{flushleft}

    \newpage
