\chapter{Das Qualifikationsgefüge des Leitungspersonals}\label{sec:3}
  \section{Qualifikationsformen von Leitungskräften}\label{sec:3_1}
    \begin{flushleft}
      Der Ort an dem Führungskräfte von Kindertageseinrichtungen ausgebildet werden, ist heute noch meist die Fachschule für Sozialpädagogik.\citep [vgl.] [S.~95]{EmpirB2014} So habe 20,4\% der zeitlich freigestellten Leitungskräfte einen einschlägigen Hochschulabschluss. Der Gro"steil 77\%  der Kita-Leitungen sind Erzieherinnen. \citep[vgl.][S.~35]{Laender2013} Des Weiteren übernimmt 57\% des Leitungspersonals weitere Aufgaben unter anderem im Gruppendienst.
\enquote{\textit{Eine pädagogische Fachkraft soll nicht die pädagogische Arbeit mit den Kindern vernachlässigen müssen, weil sie Leitungsaufgaben wahrnimmt}}.\citep[zitat][S.~5]{Laender2013}
Wie bereits in 1.1 erwähnt haben Leitungskräfte einen komplexen Aufgabenbereich, der sich im Zuge der Zeit gewandelt hat. So galten Leitungstätigkeiten lange als nebensächlich und aus diesem Grund wurde ihnen keine rechte Aufmerksamkeit geschenkt. Erst seit dem die Fachöffentlichkeit der Kita-Leitung eine Schlüsselposition für die Qualität einer Kita zuschreibt, ist dieser Berufszweig mehr und mehr in den Fokus gerückt worden. Durch das hohe Anforderungsprofil, dem die Leitungkräfte ausgesetzt sind, rückte die Frage nach dem Wissens- und Kompetenzerwerbs immer stärker in den Vordergrund. Des Weiteren wirkten gesellschaftspolitische Geschehen, wie etwa die Pisa-Studie, der Bolongna-Prozess und der Europäische und Deutsche Qualifikationsrahmen für lebenslanges Lernen, auf die Entwicklung in diesem Berufszweig aus.\citep [vgl.] [S.~95f]{EmpirB2014} Im Zuge dessen wurde auch die Ausbildung der pädagogischen Fachkräfte und das Qualifikationsniveau der Kita-Leitungen stärker ins Visier genommen.\citep[vgl.][S.~34]{Laender2013} Da das Qualifikationsniveau von Leitungskräften sehr unterschiedlich ist und nicht klar gesagt werden kann welcher Ausbildungszweig das Leitungspersonal am besten mit dem Wissen und den Kompetenzen ausstattet die benötigt werden um eine Kita leiten zu können, wird im folgenden geguckt und verglichen wie die Lehrpläne der verschiedenen Schul- und Weiterbildungsformen aussehen.
    \end{flushleft}

  \newpage
  \section{Die Ausbildung an Fachschule für Sozialpädagogik}\label{sec:3_2}
    \begin{flushleft}
      Wie bereits in Abschnitt \ref{sec:3_1} erwähnt- haben 77\% der zeitlich freigestellten Leitungskräfte einen Fachschulabschluss. \citep[vgl.][S.~34]{Laender2013} Dieser kann in vier unterschiedlichen Formen erreicht werden. Die mit 87\% am häufigsten besuchte Form impliziert eine zweijährige theoretischen Teil und einen einjährigen praktischen Teil. Eine der anderen Formen ist der zeitlich verlängerter qualifizierende Bildungsgang, hier erlangen die angehenden Erzieherinnen, nach vier Jahren, zudem noch das Abitur.\citep[vgl.][S.~12]{AusbildEri2012} Des Weiteren besteht die Möglichkeit an einigen Schulen die Ausbildung in Teilzeitform zu absolvieren. Die Dauer dieser Form beträgt insgesamt vier bis fünf Jahre. Hier von sind drei Jahre fachtheoretisch und ein bis zwei Jahre sind praktisch angelegt.\citep[vgl.][]{Berufsbe2015} Es besteht auch die Option der berufsbegleitenden Ausbildung. Diese Ausbildungsform richtet sich an Menschen die schon im sozialen Bereich tätig sind, aber keine abgeschlossene Berufsausbildung in diesem Bereich haben. Die Ausbildung erfolgt z.B. in Hamburg drei Jahre und die angehenden Erzieherinnen sind dazu verpflichtet einer Tätigkeit in einem erzieherischen bzw. sozialpädagogischen Arbeitsfeld von mindestens 15 Stunden in der Woche nachzugehen.\citep[vgl.][]{Fach2015} So heterogen wie die Ausbildungform der Erzieherin ist, so heterogen sind auch die Ausbildungsmodelle an den Fachschulen. So herrscht an den Fachschulen in Baden-Württemberg, Bayern, Bremen, Hessen, Nordrhein-Westphalen, Rheinland-Pfalz, Saarland und an einigen Schulen in Sachen-Anhalt ein additives Ausbildungsmodell. Die angehenden Erzieherinnen erlangen ihren Abschluss nach einem zweijährigen fachtheoretischen Teil und dem anschlie"senden einjährigen Anerkennungsjahr in der Praxis. Dieses Modell ist mit 68\% das in Deutschland meist praktizierteste. Ebenfalls besteht die Möglichkeit einer integrativen Ausbildung. Hier wechseln sich der schulische und der praktische Teil während der Ausbildung ab. Dieses Ausbildungsmodell wird in Brandenburg, Berlin, Hamburg, Mecklenburg-Vorpommern, Niedersachen, Sachsen, Schleswig-Holstein und teilweise in Sachsen-Anhalt praktiziert. Nur in Thüringen herrscht ein integratives Ausbildungsmodell mit halbjährigen Berufspraktikum.\citep[vgl.][S.~19f]{AusbildEri2012} Da es so ein gro"ses Spektrum an Ausbildungsformen und  Ausbildungsmodellen gibt, werden im Folgenden die  Rahmenlehrpläne der Bundesländer verglichen. So ist festzustellen, dass auch die Ausbildungsinhalte deutschlandweit sehr heterogen sind. Die Inhalte werden von den Verordnungen der Kulturministerkonferenz und den Lehrplänen der Länder vorgegeben.
    \end{flushleft}

    \newpage
    \begin{flushleft}
      Die Rahmenvereinbarung legt folgende Inhaltsbereiche fest:
      \begin{itemize}
        \item[-] Kommunikation und Gesellschaft
        \item[-] Sozialpädagogische Theorie und Praxis
        \item[-] Musisch-kreative Gestaltung
        \item[-] Ökologie und Gesundheit
        \item[-] Organisation, Recht und Verwaltung
        \item[-] Religion / Ethik nach dem Recht der Länder.
      \end{itemize}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Die Verordungen lässt den Schulen einen gro"sen Gestaltungsspielraum, dies führt zu unterschiedlichen Profilen und Schwerpunkten in der Ausbildung. Des Weiteren spielen die Bildungspläne, Bildungsprogramme bzw. Bildungsleitlinien der frühkindlichen Bildung eine gro"se Rolle, da diese ebenfalls Anforderungen an die Pädagogen stellen. So gibt es bei den 16 Bundesländern auch 16 verschiedene Bildungspläne. \citep[vgl.][S.~12ff]{AnfEr2011 }Trotz der Unterschiedlichkeiten bei den Ausbildungsinhalten kann gesagt werden, dass obwohl die Ausbildung als Breitbandausbildung ausgelegt ist, sich die angehenden Erzieherinnen hauptsächlich mit der frühkindlichen Bildung auseinandersetzen.\citep[vgl.][S.~22]{AusbildEri2012} Inwieweit explizit auf Leitungstätigkeiten eingegangen wird, kann leider nicht gesagt werden.
Die Ausbildung zur Erzieherin hat die Aufgabe ein weites Spektrum an Themen abzudecken, um am Ende \enquote{multifunktionale Fachkräfte} zu bekommen. Daher kann man die Ausbildung als Pflicht sehen in der viele Themen angeschnitten werden. Die anschlie"sende Spezialisierung, durch Fort- und Weiterbildungen, ist dann die eigentliche Kür. So haben auch die befragten Fachschul- und Abteilungsleitungen, die an der qualitativen Befragung zum Thema \enquote{Anforderungen an die Ausbildung von Erzieherinnen und Erziehern} teilgenommen haben, angegeben dass Fort- und Weiterbildungen für diesen Berufszweig unerlässlich sind. Daher wird im Abschnitt \ref{sec:3_3} auf das Thema Fort- und Weiterbildungen eingegangen.\citep[vgl.][S.~41]{AnfEr2011}
    \end{flushleft}


  \section{Professionalisierung durch Akademisierung}\label{sec:3_3}
    \begin{flushleft}
      Wenn es um das Thema Professionalisierung von Leitungskräften geht, wird häufig gefordert,
      dass Kita-Leitungen einen einschlägigen Hochschulabschluss vorweisen sollten.\cite[vgl.][S.~267]{Ausblick2014}
      So haben aber im Durchschnitt deutschlandweit 20,4\% der freigestellten Kita-Leitungen einen einschlägigen
      Hochschulabschluss. Dies ist im Vergleich zu anderen Bereichen der Kinder- und Jugendhilfe sehr gering.
      Trotz des Wunsches nach Kita-Leitungen mit Hochschulabschluss, kann nicht gesagt werden dass eine höheres
      Qualifizierungniveau besser auf die Aufgaben einer Kita-Leitung vorbereitet. \citep[vgl.][S.~34]{Laender2013}
      Im Folgenden soll betrachtet werden welche einschlägigen Hochschulabschlüsse Kita-Leitungen haben und welches
      Studium die Kompetenzen vermittelt die eine Kita-Leitung benötigt. Hierfür sollen sich exemplarisch,
      die Studiengänge in Hamburg (eine Ausnahme ist der Studiengang Heilpädagogik, dieser ist nicht Hamburg vorhanden)
      angeschaut werden, wo unter anderem mit 46\% (in Bremen 47\%) mit die meisten freigestellten Kita-Leitungen mit
      einschlägigem Hochschulabschluss tätig sind. So haben  Kita-Leitungen mit einschlägigen Hochschulabschlüssen
      meistens einen Abschluss in Sozialer Arbeit oder in Sozialpädagogik (74\%), den sie an eine Fachhochschule
      erlangt haben. Absolventinnen die einen erziehungswissenschaftlichen oder sozialpäda­gogischen
      Universitärenabschluss haben, sind mit 20,5\% nicht so stark vertreten. Heilpädagoginnen und Kindheitspädagoginnen
      (mit und ohne Master) sind dagegen mit 2,6\% und 0,3\% unterdurchschnittlich vertreten. Bei dem Berufzweig der
      Kindheitspädagoginnen kann es auch daran liegen, dass dieser Studiengang noch recht jung ist.
      Die Absolventinnen dieses Studienganges versuchen sich erst seit kurzem in diesem Berufszweig zu platzieren.
      Auch das Alter bzw. die Erfahrung spielen hier ebenfalls eine entscheidende Rolle. So sind 45\% der Kita-Leitungen
      zwischen 50 und 60 Jahre alt. \citep[vgl.][S.~101ff]{EmpirB2014} Es besteht noch die Frage inwieweit die
      Studiengänge auf die spätere Leitungsposition vorbereiten. Aus diesem Grund wird im Folgenden betrachtet welche
      Fächer (Seminare, Tutorien und Vorlesungen) die Studiengänge anbieten. Das Studienfach Soziale Arbeit an der
      HAW Hamburg, vermittelt Wissen und Kompetenzen in den Bereichen Recht, Erziehungswissenschaft, Psychologie und
      Sozialwissenschaften. Des Weiteren können die Studierenden aus diesen Schwerpunkte wählen: Gesundheit, Prävention
      und Rehabilitation, Existenzsicherung, Resozialisierung und Integration, Kinder-, Jugend- und Familienarbeit,
      Kultur-, Bildungs- und Stadtteilarbeit. Zu dem absolvieren die Studierenden im fünften Semester ein Vollzeitpraktikum.\citep[vgl.][]{SozialH2015}
      Studierende bzw. zukünftige Kita-Leitungen die Erziehungs- und Bildungswissenschaften an der Universität Hamburg haben
      die Wahl sich auf einen von den drei Schwerpunkten festzulegen: Sozialpädagogik/Kinder- und Jugendbildung, Erwachsenen-
      und Weiterbildung oder Behindertenpädagogik -- Inklusion und Partizipation bei Behinderung und Benachteiligung festzulegen.
      Auf ihr Hauptfachbezogen erlangen sie dann in folgenden Fächern Kompetenzen: Grundlagen der Erziehungswissenschaft,
      Erziehungswissenschaftliche Forschungsmethoden, Psychische Bedingungen und Prozesse in Bildung und Erziehung und Geschichte,
      Theorien und gesellschaftliche Bedingungen von Erziehung, Bildung und Sozialisation.\citep[vgl.][]{Erziewis2015}
      Das Studienfach der Sonder- oder Heilpädagogin, dessen Absolventeninnen recht selten als Kita-Leitung fungieren,
      ist in Hamburg nicht vertreten. Aus diesem Grund wird der Bachelorstudiengang Heilpädagogik der Hochschule Hannover
      vorgestellt. Leitungskräfte die einen Abschluss an dieser Hochschule anstreben, studieren die folgenden Fächer:
      Wissenschaftlich denken und professionell handeln, Erziehen und Fördern, Menschliches Verhalten und Erleben erklären
      und verstehen, Soziale Strukturen analysieren und beeinflussen, Diagnostizieren, planen und evaluieren, Beraten und
      Kooperieren, Begleiten und Partizipation ermöglichen, Erziehen und Fördern, Heilpädagogisches Praxisprojekt,
      Wissenschaft anwenden, Begleiten und Partizipation ermöglichen sowie \textbf{Leiten und Kooperieren}.\citep[vgl.][]{Heilp2015}
      Die Kompetenzen und das Wissen, welche im jüngsten der vier Studiengänge (Kindheitspädagogik) vermittelt wird,
      sehen wie folgt aus: es werden Grundlagen geschaffen in Erziehungs- und Bildungswissenschaften, Psychologie,
      Sozialwissenschaften und Recht sowie in empirischen Methoden. Zu dem erfolgt im viertem Semester eine Einführung
      in die drei Studienschwerpunkte: Kompetenzentwicklung in der Kindheit, Familienberatung und Institutionsentwicklung / Management.
      Im fünften und sechsten Semester entscheiden sich die Studierenden für zwei der drei Hauptfächer.\citep[vgl.][]{Kindheitsp2015}
      Wenn man sich die vier Studiengänge genau anguckt, haben nur zwei der Hochschulabschlüsse Management und Leiten als
      eigenständiges Fach. Dies sind die Studiengänge, die unterdurchschnittlich bei den Leitungskräften mit einschlägigen
      Hochschulabschluss, vertreten sind. Zum einen der junge Studiengang der Kindheitspädagogik und dann noch der
      Studiengang der Heilpädagogik. Es ist klar, dass dies Daten nicht repräsentativ für Deutschland und ihre Kita-Leitungen sind.
      Denn wie bereits erwähnt sind Kita-Leitungen meist zwischen 50 und 60 Jahre alt. Daraus kann geschlossen werden, dass ihr
      Studium sich von dem heutigem Studium unterscheidet. Alleine durch den Bologna-Prozess, fand ein gro"ser Wandel in der
      Studienlandschaft statt. Trotzdem kann gesagt werden, dass ein einschlägiger Hochschulabschluss alleine kein Garant ist,
      dass alle benötigen Kompetenzen wie zum Beispiel Management bzw. das Leiten von Bildungs-, Erziehungs- und Betreuungseinrichtungen
      Schwerpunkt in den einschlägigen Studiengängen ist. Aus diesem Grund sind auch für Hochschulabsolventinnen Weiterbildungsmä"snahmen
      essenziell. \citep[vgl.][S.~269]{Ausblick2014}
    \end{flushleft}
  \newpage
  \section{Fort- und Weiterbildung im Leitungsgefüge}\label{sec:3_4}
    \begin{flushleft}
      Fort- und Weiterbildungen sind aus der Kindertagesbetreuunung nicht wegzudenken. Die Ausbildung der pädagogischen Fachkraft kann als das Fundament gesehen werden und die berufsbegleitende Weiterbildung baut darauf auf und erweitert gewünschte Kompetenzen. Daher kann der Weiterbildung eine zentrale Rolle, bei der Professionalisierung des Berufsbildes der Kita-Leitung, zu geschrieben werden. \citep[vgl.][S.~268]{Ausblick2014} So ergab die Studie \enquote{Kinder und tätige Personen in Tageseinrichtungen und in öffentlich geförderter Kindertagespflege} des statistischen Bundesamts zwar, dass ein Gro"steil der Leitungen in Kindertageseinrichtungen eine Ausbildung zur Erzieherin hat. Doch das Ergebnis dieser Studie spiegelt nicht wider, wieviele von den 77\% eine Fort- oder Weiterbildung gemacht haben, um ihr Wissen und ihre Kompetenz zu erweitern.\citep[vgl.][S.~36]{Laender2013} Denn die bundesweite Befragung von Einrichtungsleitungen und Fachkräften zu den Themen Qualifikationen und Weiterbildung ergab, dass dieser Berufszweig sehr weiterbildungsaffin ist. So haben laut dieser Befragung 96,9\% der Leitungskräfte an Weiterbildungsma"snahmen teilgenommen.\citep[vgl.][S.~34]{QualWei2012} So sind sich zwar 78\% der Befragten einig, dass die Aneignung neuer Kenntnisse und Fähigkeiten sehr wichtig ist, doch sehen sie auch Verbesserungspotenzial in diesem Bereich. Besonders die Anerkennung von Weiterbildungsma"snahmen wird bemängelt. \citep[vgl.][S.~57]{QualWei2012}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Warum ist Weiterbildung für Kita-Leitungen überhaupt so ein wichtiges Thema? Laut Schelle gibt es drei Gründe warum gerade für Kita-Leitungen das Thema Fort- und Weiterbildung maßgeblich ist. So können und sollten Kita-Leitungen diese Räume nutzen um sich über neue Trends und tagespolitische Themen oder neue pädagogische Ansätze auszutauschen und diese dann für ihre Einrichtung übertragbar machen. Des Weiteren spielen Weiterbildungsmaßnahmen, gerade für den Managementbereich, eine Große Rolle. Da die Kompetenzen die für diesen Bereich benötigt werden, kaum an Fachschulen vermittelt werden. Ein einschlägiger Hochschulabschluss alleine garantiert aber auch nicht, dass im Managementbereich Kompetenzen erworben wurden. Da bislang nur wenig Studiengänge einen Schwerpunkt auf Management bzw. die Leitung von Institutionen der Bildung, Erziehung und Betreuung von Kindern legen. Außerdem sollte bedacht werden, dass Kita-Leitungen meist ehemalige Mitarbeiterinnen des Teams waren und nun einen Rollenwechsel vollzogen haben. Sie sind jetzt nicht mehr nur Kollegin, sonder Leitung der Kita. Hier kann eine Weiterbildung allen Beteiligten helfen, den Rollenwechsel zu meistern.\citep[vgl.][S.~269]{Ausblick2014}
    \end{flushleft}

    \newpage




