\chapter{Empirische Untersuchungen zur Qualifikation der Kita-Leitung}\label{sec:4}
  \section{Nationale Forschungsergebnisse}\label{sec:4_1}
    \begin{flushleft}
      Einleitend muss erwähnt werden, dass Kita-Leitungen und ihre Qualifikation und den daraus resultierenden Einfluss auf die frühkindlichen Bildung in Kindertageseinrichtungen, im deutschsprachigen Raum noch nicht ausreichend empirisch untersucht worden. Wie bereits in dieser Arbeit erwähnt wird- wird  der Kita-Leitung und ihrer Schlüsselfunktion erst seit jüngster Zeit mehr Aufmerksamkeit geschenkt. Daher bilden gerade internationale Studien den Kern der folgenden Untersuchung \enquote{Ob und inwieweit die Qualifikation der Kita-Leitung eine Rolle spielt?}. So wird unter anderem auf nationaler Ebene die amtliche Kinder- und Jugendhilfestatistik seit 2011 erfasst wie viele Personen Leitungstätigkeiten übernehmen und wie viele Kita-Leitungen für diesen Arbeitsbereich freigestellt sind und welche Abschlüsse in Leitungspositionen vertreten sind. Doch gibt diese Erhebung nicht wieder, ob und wie die Qualifikation der Leitungskraft sein sollte.\citep[vgl.][S.~33]{Laender2013} An Hand der vorherigen Kapitel wird einem zwar klar, dass der Arbeitsbereich der Kita-Leitung sehr komplex ist und viele Kompetenzen verlangt. Die Studie \enquote{Qualifikationen und Weiterbildung frühpädagogischer Fachkräfte} zeigt deutlich, dass Weiterbildungen einen wichtigen Teil bei der Professionalisierung dieser Berufssparte darstellt.\citep[vgl.][S.~57]{QualWei2012} Au"serdem zeigen Studien, dass die Qualifizierung im Sinne der Aus- und Weiterbildung zwar auch von den Akteurinnen verlangt wird, aber ihnen Berufserfahrung und damit einhergehend ein gewisses Alter der Kita-Leitung ebenfalls von Bedeutung sind.\citep[vgl.][S.~130]{EmpirB2014} Doch gibt, wie bereits erwähnt, keine nationale Studien wieder, ob das Qualifikationsniveau von Kita-Leitungen und die Qualität frühkindliche Bildung in Kindertageseinrichtungen miteinander korrelieren. Aus diesem Grund wird in Abschnitt \ref{sec:4_2} auf internationale Studien und Forschungsergebnisse eingegangen und geguckt inwieweit das Thema international erforscht wurde.
    \end{flushleft}
  \newpage
  \section{Internationale Forschungsergebnisse}\label{sec:4_2}
    \begin{flushleft}
      Die Einflüsse auf die Qualität frühkindliche Bildung ist auf internationaler Ebene schon länger ein Thema,
      gerade in Gro"sbritannien wird dieses Thema schon länger untersucht. Aus diesem Grund kommen die meisten
      Forschungsergebnisse hierher. Bei diesen Untersuchungen wurde ebenfalls erhoben, welchen Einfluss die
      Qualifikation der Kita-Leitung auf die frühkindliche Bildung hat. Die bekanntesten internationalen
      Forschungsergebnisse im Bereich der frühkindlichen Bildung entstammen der EPPE (Effective Provision
      of Pre-school Education) Studie. Diese wurde zwischen 1997 und 2003 in England durchgeführt. An der Studie
      haben ca. 2800 Kinder aus 141 Kindertageseinrichtungen und 300 Kinder die keine Kindertageseinrichtung
      besucht haben teilgenommen. Im Laufe der Studie wurden Daten über die Kinder und ihre Eltern, sowie über
      deren Familienverhältnisse erhoben. Des Weiteren- und für diese Arbeit interessant- wurden ebenfalls Daten
      über das pädagogische Personal und der Qualität der Kindertageseinrichtung erhoben.\citep[vgl.][]{ForschungERS2015}
      So zeigen die Ergebnisse der Studie, dass ein höher qualifizierteres Personal auch für mehr Qualität in der
      Einrichtung steht. Dies gilt im Besonderen, wenn die Kita-Leitung eine höhere Qualifizierung besitz.\citep[vgl.][S.~4]{EPPE2004}
    \end{flushleft}
    \begin{flushleft}
      Auch weitere Studien aus England, wie zum Beispiel die dreijährige Längsschnittstudie zum Thema
      \textit{Kindheitspädagogen: Eine Untersuchung über die Entwicklung, die Leitungsposition und die Auswirkungen}
      \footnote{Early Years Professional Status arbeiten in England mit Kindern von 0 bis 5 Jahren. Das Studium wurde 2007 von der Regierung ins Leben gerufen und ist vergleichbar mit dem in Deutschland existierenden Studium für Kindheitspädagogen}
      (Eigene Übersetzung) \citep[vgl.][]{EYP2011} (\textit{Longitudinal Study of Early Years Professional Status: an exploration of progress, leadership and impact})
      aus 2009, die im Auftrag der Children's Workforce Development Council (CWDC) durchgeführt würde, spieglen
      wider dass die Qualifizierung und auch die Professionalisierung von Kita-Leitung einen erheblichen Einfluss
      auf die Qualität der frühkindlichen Bildung hat. Dies beruht hauptsächlich auf ihr Verständnis von Qualität
      und wie sie diese erreichen können.\citep[vgl.][S.~86]{Long2012} Des Weiteren gibt es noch die ELEYS­-Studie
      (Effective Leadership in the Early Years Sector), hier hat ein Team anhand von Daten aus der EPPE-Studie,
      erhoben wie sich eine Kita-Leitung verhalten muss um eine hohe Qualität in der pädagogischen Arbeit zu
      erreichen. Die Wissenschaftler arbeiteten heraus welche Punkte hierfür von Bedeutung sind. Zum einen sind
      es die eigenen Kompetenzen und die der Mitarbeiterinnen miteinander zu verknüpfen und in Einklang zu bring.
    \end{flushleft}
    \begin{flushleft}
      Ebenfalls ist es wichtig neue Trends zu erkennen und sie mit dem Altbekannten zu verknüpfen, sowie eine klare
      Definition der Rollen und deren Aufgabenbereiche. Die Ergebnisse zeigen ebenfalls, dass eine klare und
      gemeinsame Vorstellung vom Bild des Kindes und eine damit einhergehende pädagogisches Konzept zu einer hohen
      Qualität in der pädagogischen Arbeit beiträgt. Außerdem ist es wichtig die Teammitglieder zu ermutigen sich
      und ihre eigene Arbeit kritisch zu reflektieren. Der ganz entscheidende Punkt und der bei allen vorherigen
      Punkten greift, ist die Kommunikation mit und im Team.\citep[vgl.][S.~46]{LeitungvKi2014} Abgesehen von den
      oben genannten Ergebnissen, kam auch hier herraus, dass ein Kita-Leitung die durch ihre Ausbildung gut auf
      ihre Rolle als Leitungskraft vorbereitet wurde ein wichtige Element ist für die Qualität der frühkindlichen
      Bildung in Kindertageseinrichtungen. Besonders weil Teams heute immer größer werden und sie auch
      multi-professioneller werden und sein müssen.\citep[vgl.][S.~27]{EffeLead2006}
    \end{flushleft}
    \begin{flushleft}
      Eine Studie die ebenfalls aus Großbritannien stammt, die 2013 von Carol Aubrey, Ray Godfrey und Alma Harris angelegt wurde, befasst
      sich mit der Bedeutung von Leitung in Einrichtungen der Frühen Bildung.\citep[vgl.][S.~45]{LeitungvKi2014}
      Außerdem führte das Team ein Studie mit dem Titel How Do They Manage? An Investigation of Early Childhood
      Leadership- Wie managen sie? Eine Untersuchung von Leitungkräften in der frühkindlichen Bildung und Erziehung.
      Die Studie befasst sich mit Kita-Leitungen, die unterschiedliche Qualifikationsniveaus haben.\citep[vgl.][S.~5]{How2013}
      Die Kita-Leitungen gaben an, welche Kompetenzen benötigt werden um als Kita-Leitung effektiv zu fungieren.\citep[vgl.][S.~45]{LeitungvKi2014}
      Eine nicht aus Großbritannien stammende Studie ist die von der finnischen Professorin Eeva Hujala.
      Die Professsorin befasst sich seit vielen Jahren mit dem Themen Kita-Leitungen, Qualität und die
      pädagogische Arbeit in der frühkindlichen Bildung und Erziehung. Zu diesen Themen verfasste sie Literatur
      (Researching Leadership in Early Childhood Education, Contextually Defined Leadership, Shared Leadership
      among Caribbean Early Childhood Practitioners, Dimensions of leadership in the childcare context...) führt
      und führte Studien zu ihnen durch. Ergebnisse ihrer Studie, die Teil eines internationalen Projektes waren,
      sind unter anderem dass unterschiedliche Personengruppen unterschiedliche Erwartungen an Kita-Leitungen haben.\citep[vgl.][S.~67]{DimLeader2004}
      Die Eltern erwarten einen gewissen Service und eine gute Zusammenarbeit. Während die Träger und Politik vor
      allem erwarteten, dass die Leitung das Personal führt und dem Bildungsauftrag gerecht wird. Die
      Mitarbeiterinnen selber glaubten, dass der Auftrag einer Kita-Leitung sei es ihr Team und jeden einzelnen
      zu unterstützen und die zwischenmenschlichen Beziehungen zu pflegen. Außerdem sollten ihrer Meinung nach
      Leitungskräfte vorrausschauend handeln und denken und den zusammenhalt im Team gewähren. Auch die Kita-Leitungen
      selbst gaben im Laufe der Studie an, was sie denken was eine Leitungskraft zu bewältigen hat. So war für sie
      ebenfalls der Zusammenhalt im Team von hoher Priorität, sowie die  Teamentwicklung, sich über neue
      Forschungsergebnisse zu informieren und das Team zu befähigen und zu animieren gute pädagogische Arbeit zu leisten. \citep[vgl.][S.~45]{LeitungvKi2014}
      Weitere Ergebnisse der Studie waren, dass die Kita-Leitung in ihrer Rolle als Leitung viele Rollen übernehmen
      muss. Aus den Erwartungen an eine Kita-Leitung und den verschieden Rollen die sie hat, lässt sich schließen
      dass eine Kita-Leitung eine multifunktionale Person sein sollte. Deren Aufgaben nicht wirklich klar definiert sind. \citep[vgl.][S.~65ff]{DimLeader2004}
      Sie steht im Grunde zwischen den Stühlen und muss hier bestmöglich agieren. \citep[vgl.][S.~45]{LeitungvKi2014}
    \end{flushleft}
