%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Einführung
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% \newpage
%%\part{Anfang}
\chapter{Einleitung}\label{sec:1}

  \begin{flushleft}
    Kita-Leitungen wurde lange keine besondere Rolle in der frühkindlichen Bildung zugeschrieben. Erst der seit einigen Jahren bestehende Diskurs über die Qualität und Wirksamkeit von Kindertagesbetreuung, hat die verschiedenen Akteure der frühkindlichen Bildung in den Blick der Öffentlichkeit gerückt. So stellen sich die Fragen wie qualitativ hochwertige Arbeit in der frühkindlichen Bildung aussehen soll und wie sie erreicht werden kann. Ein Ansatz sind Kataloge und Leitlinien die die Fachkräfte in ihrer pädagogischen Unterstützen sollen. Ebenfalls zur Debatte steht die Höherqualifizierung der Fachkräfte, da dies zur Professionalisierung des Berufsbildes beitragen könnte. Ihrer heute zugeschriebenen Schlüsselposition verdankt die Kita-Leitung also den veränderten gesellschaftlichen Rahmbedingungen. \citep[vgl.][S.~14]{Lupe2014}
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    Das Berufsprofil der Kita-Leitung ist diffus wie auch komplex. Mitverantwortlichen für den diffusen Zustand sind die bundesweit unterschiedlichen Gesetze für Kitas und ihre Führungskräfte. Auch die verschieden Träger tun ihr übriges. Jeder Träger hat andere Anforderungen, Aufgaben und Tätigkeiten die ihre Leitungskräfte zu erfüllen haben. Natürlich kann grob gesagt werden welche Anforderungen, Aufgaben und Tätigkeiten Kita-Leitungen innewohnen. So muss sie sich selbst und ihre Mitarbeiterinnen führen und die Zusammenarbeit im Team gestalten. Außerdem muss sie die Kita weiterentwickeln, das Umfeld beobachten, Trends erkennen und mit anderen Einrichtungen zusammenarbeiten. \citep[vgl.][S.~41]{LeadershipNon2008}
  \end{flushleft}

  \newpage

  \begin{flushleft}
    Im Verlauf dieser Arbeit werde ich folgender Frage nachgehen: Welchen Einfluss hat die Qualifikation der Kita-Leitung auf die frühkindlichen Bildung in Kindertageseinrichtungen? Am Anfang dieser Arbeit werde ich das Berufsprofil der Kita-Leitung unter die Lupe nehmen. Hierbei wird deutlich, wie Komplex dieser Beruf ist und das er viele Kompetenzen verlangt. Im Folgenden werde ich dann noch auf die verschiedenen Qualifikationsformen von Leitungskräften eingehen. Dies ist von besondere Bedeutung, da hier aufgezeigt wird welche Ausbildungsform am besten auf den Leitungsberuf vorbereitet. Außerdem gebe ich einen kleinen Einblick in nationale wie auch internationale Forschungsergebnisse zu diesem Thema. Im letzten Kapitel fasse ich zusammen und gebe mein Fazit wieder.
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    Viele der Themen konnte ich nur anreißen, da es sonst den Umfang dieser Arbeit überschritten hätte. Trotz allem hoffe ich, dass diese Hausarbeit dem Leser einen kleinen Einblick geben wird, welchen Einfluss die Qualifikation der Kita-Leitung auf die frühkindlichen Bildung in Kindertageseinrichtungen hat.
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    Des Weiteren möchte ich darauf hinweisen, dass die Arbeit sich hauptsächlich auf Kita-Leitungen bezieht die freigestellt sind. Außerdem verwende ich, der Einfachheithalber, immer die weibliche Form wenn z.B. von Mitarbeitern und Mitarbeiterinne oder ähnliches die Rede ist.
  \end{flushleft}

  \newpage
