%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Zusammenfassung
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% \newpage
%%\part{Schluss}
\chapter{Fazit und Ausblick}

  \begin{flushleft}
    Die Zielsetzung dieser Arbeit war es, den Einfluss hinsichtlich des Qualifikationsnivaus von Kita-Leitung auf die frühkindlichen Bildung in Kindertageseinrichtungen, zu beleuchten. Zu diesem Zweck wurde erst geklärt, welche Anforderungen, Aufgaben und Tätigkeiten Kita-Leitungen zu erfüllen haben. Im weiteren Verlauf wurde dann darauf eingegangen, welche Qualifikationsformen Leitungskräfte in Deutschland innewohnen.
Dem folgte die  Auseinandersetzung mit nationalen und internationalen Forschungsergebnissen zu dem Thema Leitungskräften in Kindertageseinrichtungen.
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    Durch die Hausarbeit konnte gezeigt werden, welchen Stellenwert die Qualifikation auf die frühkindliche Bildung in Kindertageseinrichtungen hat. Gerade die internationalen Forschungsergebnisse, wie etwa die EPPE Studie, zeigen deutlich, dass ein höher qualifizierteres Personal auch für mehr Qualität in der Einrichtung steht. Dies gilt im Besonderen, wenn die Kita-Leitung eine höhere Qualifizierung besitzt.\citep[vgl.][S.~4]{EPPE2004} Hierfür scheint hauptsächlich das Verständnis von Qualität und wie sie diese erreicht werden kann, verantwortlich zu sein.\citep[vgl.][S.~86]{Long2012}  Zu dem wurde aber auch deutlich gemacht, dass deutschlandweit  77\% der Kita-Leitungen keinen einschlägigen Hochschulabschluss haben. Daher scheinen Fort- und Weiterbildungen derzeit eine gute Lösung zu sein um das Qualifikationsnivaus von Kita-Leitungen zu steigern.\citep[vgl.][S.~269]{Ausblick2014} Au"serdem scheint ein einschlägiger Hochschulabschluss nicht auszureichen, um dem Anforderungs-, Aufgaben- und Tätigkeitsprofil von Kita-Leitungen voll und ganz zu entsprechen. Daher sind auch hier Fort- und Weiterbildungen von gro"ser Bedeutung. \citep[vgl.][S.~269]{Ausblick2014}
  \end{flushleft}

  \newpage
  \begin{flushleft}
    Nun zu meinem persönlichen Fazit. Ich hatte mir von dieser Facharbeit erhofft, zwei Sachen zu erfahren. Zum einen war es mir wichtig zu erfahren, inwieweit das Thema in der Fachöffentlichkeit thematisiert und diskutiert wird. Zum anderen wollte ich wissen, inwiefern zu meiner eingehenden Frage, wissenschaftliche Erkenntnisse existieren.
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    Leider wurden nicht beide Ziele zu meiner vollsten Zufriedenheit erfüllt. Ich hatte zwar im Rahmen dieser Arbeit die Gelegenheit, viele Erkenntnisse über die Meinungen der Fachöffentlichkeit zu erlangen, da es mir hierbei in keiner Weise an Fachliteratur gemangelt hat. Dadurch habe ich neue Erkenntnisse über die Wichtigkeit von Kita-Leitungen und ihren Tätigkeiten erlangt, die mir auch in meinem weiteren Berufsleben sehr hilfreich sein werden. Was mich aber überrascht hat, war dass es noch auf nationaler Ebene wenig wissenschaftliche Ergebnisse zu diesem Thema gibt. Zwar sind die internationalen Studien sehr informativ, doch hätte ich mir bei der zugeschriebenen \enquote{Schlüsselposition}, mehr nationale Studien erhofft.
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    Durch die Recherche für die vorliegende Arbeit haben sich Weiterführende Fragen ergeben - Welchen Einfluss hat die Freistellung der Kita-Leitung auf die Qualität der frühkindlichen Bildung? Welche Rolle Spielt die Freistellung? und Welche Rolle spielt das Alter einer Kita-Leitung? Ich könnte mir gut vorstellen, diese Fragestellungen in meiner Bachelorthesis weiterzuverfolgen und diese mit der vorliegenden Arbeit zu verknüpfen.
  \end{flushleft}
  \begin{flushleft}
  \end{flushleft}
